<tuto>
<h1>Comment installer Git ?<h1>

Ce tutoriel va vous montrer comment procéder à l'installation et à la configuration de Git sous Linux et sous Windows.

<h2>Comment installer Git sous Linux ?</h2>
L'installation se fait avec un gestionnaire de paquets standard :
<shell>
sudo apt-get install git-core gitk
</shell>

Deux paquets sont intallés :
	- git-core : "le" Git
	- gitk : une interface graphique qui permet de visualiser les logs.

<h2>Comment installer Git sous Windows ?</h2>

Pour utiliser Git sous Windows, vous pouvez installer <link src="http://code.google.com/p/msysgit">Msysgit</link>.
Msys est un système d'émulation des commandes Unix sous Windows, Msysgit y intègre l'installation simultanée de Git.

Lors de l'installation, il est recommandé de laisser toutes les options par défaut.
L'installation terminée, en lançant le programme Git Bash on obtient une console qui permet d'exécuter les commandes de Git. 
L'intérêt de Git Bash, c'est que les commandes classiques de Linux (cd, ls, mkdir...) y sont aussi utilisables.

<h2>Configuration de Git par la console</h2>

Git se configure très bien directement par la console.
En premier lieu, il est indispensable de renseigner vos nom d'utilisateur et email :
<shell>
git config --global user.name "nom_utilisateur"
git config --global user.email developerAlpha@tutotechno.com
</shell>

Si les couleurs ne sont pas activées, les messages de Git sont moins lisibles.
La configuration vous permet facilement d'activer les couleurs :
<shell>
git config --global color.status auto
git config --global color.diff auto
git config --global color.branch auto
</shell>

<h2>Configuration de Git par le fichier .gitconfig</h2>
La meilleure façon de reproduire une configuration de Git fonctionnelle est d'utiliser un fichier ".gitconfig".
Ce fichier doit être situé dans votre répertoire personnel (home).
Le grand intérêt de ce fichier est d'y configuer la section des alias de façon à raccourcir les commandes Git.

<code type="text">
[user]
        name = developerAlpha
        email = developerAlpha@tutotechno.com
[color]
        diff = auto
        status = auto
        branch = auto
[alias]
        br = branch
        ci = commit
        co = checkout
        st = status
[pull]
	rebase = true
</code>

Ces alias vous permettent d'exécuter "git st" au lieu de "git status" par exemple.
Cela reste un gain de simplicité appréciable pour ceux qui font une utilisation extensive de Git.
Le paramètre "rebase" de la section "pull", une fois mis à "true", va automatiquement exécuter les commandes "git pull" avec l'option "--rebase".
Cette option, qui n'est pas indispensable, est toutefois assez utile pour obtenir un historique de repository plus concis, plus propre.

</tuto>
