<tuto>
 <h1>Comment désactiver tous les liens d'une page web avec JQuery ?</h1>

Ce tutoriel vous montre comment désactiver tous les liens d'une page Web, à l'aide d'un code JQuery très simple .
Quel est l'intéret de désactiver tous les liens d'une page ?
Eh bien, il peut y avoir plusieurs raisons de le faire , ici nous allons considérer que les liens ne devraient pas être cliquable jusqu'à ce que la page soit complètement chargée.
Dans les navigateurs récents, les éléments HTML sont affichés dès qu'ils sont processés. Certains liens peuvent donc apparaître bien avant le reste de la page.
Disons que notre application veut empêcher les clics sur les liens pendant le chargement des pages.
Et pour cela, nous allons utiliser JQuery.

1) Installer JQuery
Si votre application n'utilise pas déjà JQuery, vous devez télécharger le fichier JQuery et le déclarer dans vos pages.
JQuery peut être téléchargé <lien src="">ici</link>.
Placez-le dans votre application, disons dans un répertoire "javascripts", et puis déclarez-le dans votre page :
<code type="html">
	<script src="javascripts/jquery1.9.1.js"></script>
</code>

2) Declarer le script JQuery
Insérez le script suivant dans votre page html :
<code type="html">
	<script type="javascript">
		var isPageLoaded=false;
	
		$("a, input").click(function(){
		    if(!isPageLoaded){
			return false;
		    }
		});

		addEvent(window,'load', function() {
			// enabling the clicks when the page is fully loaded
			isPageLoaded=true;
		});
	</script>
</code>

Vous avez noté que deux types de liens ont été désactivés : les liens simples : "a" et les liens de type "input".
Tant que la page n'est pas encore chargé, la fonction associée à ces éléments renvoie la valeur "false", ce qui signifie que les clics seront ignorés.
Ensuite, un <link src="JavaScript_Load_Event">listener de l'événement "load"</link> est déclaré pour réactiver les liens lorsque la page est complètement chargée.
Simple, non ?

Il y a toutefois un inconvénient à cette méthode : si le chargement de la page se bloque, suite à un problème serveur par exemple, vos liens ne seront jamais activés...

</tuto>
