<tuto>

<h1>Comment définir une ressource URL dans le fichier web.xml for Websphere ?</h1>
Pour que le lookup JNDI recherche correctement un nom JNDI (par exemple : java:comp/env/exampleUrl), il faut définir la ressource URL correctement. 
Le fichier web.xml est l'emplacement standart où les URLs doivent être déclarées pour le namespace JNDI local (java:comp/env).
Le fichier web.xml doit être placé dans le répertoire "WEB-INF" du projet WAR. 
Notez que pour les spécifications Servlet 2.5 ou plus, les descripteurs de déploiement ne sont plus obligatoires, le fichier web.xml devient donc optionnel.

Le fichier ibm-web-bnd.xml est un fichier spécifique à WebSphere et doit être localisé dans le même répertoire que le fichier web.xml. 
C'est ce fichier qui va contenir les bindings des définitions d'URLs (entre autres artifacts). 
La documentation IBM pour ce fichier est disponible <link src="">ici</link>.
Dans le fichier "ibm-web-bnd.xml", les attributs de référence "id" doivent correspondre aux attributs "id" de l'élément "resource-ref" du fichier "web.xml".
C'est ainsi que WebSphere fait le lien entre les définitions du fichier "ibm-web-bnd.xml" et celles du fichier "web.xml". 

Pour résumer : 

1) Définition du nom JNDI local
Dans web.xml, on définit le nom JNDI local. 
Ce nom sera celui par lequel le code Java fera référence à l'URL. 

Exemple de définition dans le fichier web.xml :
<code type="xml">
    <resource-env-ref>
        <resource-env-ref-name>exempleUrl</resource-env-ref-name>
        <resource-env-ref-type>java.net.URL</resource-env-ref-type>
    </resource-env-ref>	
</code>

2) Ajouter la définition d'URL dans Websphere
Il faut définir le nom JNDI dans l'arbre JNDI de WebSphere.
Le nom JNDI est une valeur à votre discrétion toutefois la convention est d'utiliser le préfixe "url/". Par exemple: "url/exempleUrl".

3) Nom de Binding
Il faut enfin faire le lien entre l'URL utilisée par le lookup de l'application (ici : exempleUrl) avec le nom de binding (ici : url/exempleUrl).
Le nom de binding est le nom JNDI par lequel l'URL est connue de WebSphere. 
C'est ici qu'on intervient sur le fichier "ibm-web-bnd.xml" de la façon suivante :
<code type="xml">
    <resource-env-ref name="exempleUrl" binding-name="url/exempleUrl"/>
</code>

Il ne reste plus qu'à tester !

<tuto>
