<tuto>
<h1>Les commandes less et file</h1>

Les commandes <code>less</code> et <code>file</code> sont utiles pour travailler avec des fichiers.

<h2><code>less</code></h2>

La commande <code>less</code> permet de visualiser des fichiers texte. 
Ceci est très pratique car la plupart des fichiers utilisés pour contrôler et configurer Linux sont des "fichiers texte".

<h2>Qu'est-ce qu'un "fichier texte" ?</h2>

Il existe de nombreuses façons de représenter des informations sur un ordinateur. 
Toutes les méthodes impliquent la définition d'une système de codage entre une information et des chiffres qui seront utilisés pour la représenter. 
Les ordinateurs, après tout, ne comprennent que les chiffres et convertissent toutes les données en représentation numérique.
Certains de ces systèmes de codage sont très complexes (tels que les fichiers multimédias compressés), tandis que d'autres sont plutôt simples.
Un des système les plus simples est appelé format ASCII. 
ASCII est l'abréviation de American Standard Code for Information Interchange. 
Il s'agit d'un schéma simple de codage de fichier texte qui a été utilisé pour la première fois sur des machines télétype pour mapper les caractères du clavier.
Le texte est simple mappage un-à-un de caractères vers numéros, ainsi cinquante caractères de texte traduit ne font que cinquante octets de données. 
Le système Linux fait une utilisation intensive des fichiers texte et la commande <code>less</code> permet de les visualiser.

Le <code>less</code> programme est appelé en tapant simplement :
<code>less fichier_texte</code>
Cela permet d'afficher le fichier .

<h2>Contrôle de <code>less</code></h2>

Une fois démarré, <code>less</code> affichera le fichier de texte une page à la fois.
Vous pouvez utiliser les touches Page Up et Page Down pour parcourir le fichier texte.
Pour sortir de <code>less</code>, tapez "q". 

Une fois <code>less</code> lancé voici quelques commandes qui permettent de le manipuler :
- Page Up ou b : Faites reculer d'une page
- Page Bas ou l'espace : Sauter à la page
- G : Allez à la fin du fichier texte
- 1G : Aller au début du fichier texte
- /characters : Rechercher en avant dans le fichier texte pour une occurrence de caractères spécifiés
- n : Répéter la recherche précédente
- h : Help : Afficher la liste complète des commandes de <code>less</code> et des options
- q : Quitter


<h2><code>file</code></h2>

Puisque Linux n'impose pas l'usage des extensions de fichier, il peut être utile de déterminer quel est le type de données qu'un fichier contient avant d'essayer de l'afficher. 
C'est l'utilité de la commande <code>file</code>. 
La commande <code>file</code> permet d'examiner un fichier et de dire de quel type de fichier il s'agit.
Pour utiliser le programme <code>file</code> , tapez simplement :

<code>file nom_du_fichier</code>

Le programme <code>file</code> peut reconnaître la plupart des types de fichiers, tels que :
- Texte ASCII : Le nom dit tout
- Bourne-Again texte de script shell : Un script bash
- ELF fichiers 32 bits LSB noyau : Un fichier core dump (créé par un programme lorsqu'il se bloque)
- ELF 32 - bit LSB executable : Un programme binaire exécutable
- 32 - bit LSB ELF objet partagé : Une bibliothèque partagée
- Archive tar GNU : Un fichier d'archive. Une façon courante de stocker des groupes de fichiers (utilisez tar tvf pour voir la liste).
- gzip données : Une archive compressée avec gzip
- Document HTML texte : Une page web
- JPEG données d'image : Une image compressée JPEG
- PostScript texte du document : Un fichier PostScript
- RPM : Une archive de Red Hat Package Manager
- Données d'archive Zip : Une archive compressée avec zip

Tous les formats de fichier indiquant un type "texte" peuvent être visionnés avec la commande <code>less</code>.

</tuto>
	